# 다음 버전을 위하여
현재 버전 ver. 0.1은 SejongLake를 위하여 경우에 따라 코드가 작성된 부분이 곳곳에 산재되어 있다. 따라서 가가 경우를 일반화하여 카탈로그에 포함시키는 전체적인 refactoring이 필요하다. 또한 각 애픞리케이션으로 산재되어 있는 기능을 함께 모아 명령어를 정리하여야 한다. 즉 애플리케이션을 API로 제공하여 명령어나 애플리케이션에서 직접 호출하여 사용할 수 있도록 하여야 한다. 예를 들면 데이터레이크 생성, 데이터세트 정의와 데이터 오브젝트 생성등이 그 예라 할 수 있다. 

## 카탈로그 관리 <a id="catalog"></a>

### 1 <a id="catalog-1"></a>
`datalake.ini`내의 데이터 저장소에 관한 정보를 데이터세트 또는 대이터 오브젝트별로 분리하여야 하며 이는 각각 생성 또는 정의할 때 지정토록 하여야 한다. 또한 이 기능을 제공하는 간단한 명령어를 정의하고 이를 수행할 수 있어야 한다. 따라서 카탈로그를 저장하는 데이터베이스에 관한 정보와 분리하는 것이 바람직하다.

### 2 <a id="catalog-2"></a>
버전 version 0.1에서는 서비스 데이터 오브젝트에 대하여는 사상을 관리하는 카탈로그 데이블이 존재하여 서비스 데이터 오브젝트 명으로 가장 최신 데이터 오브젝트를 접근할 수 있음은 물론 적재 이력을 제공할 수 있다. 그러나 데이터 오브젝트에 대한 수집이력은 제공하지 않고 있으므로 이를 위한 확장을 고려해여 한다.

## 데이터 수집 및 준비 <a id="data-collection-preparation"></a>

### 1 <a id="data-preparation-1"></a>
데이터레이크의 식별자 사용을 원활하게 하기 위하여 먼저 특수 문자 사용을 제한하여야 한다. 식별자에는 `_`를 제외한 특수 문자 사용하지 않으며 모든 특수 문자와 공백 문자를 `_`로 교체하고 연속된 `-`는 단일 `-`로 변환한다. 또한 식별자에 사용되는 한글은 Linux에서 사용되는 unicode `utf-8`을 사용한다. 

### 2 <a id="data-cleansing"></a>
[데이터 준비](../data-preparation/#data-cleansing)를 참고 한다. 이를 보다 유연하게 적용할 수 있도록 사용자 정의 함수로 제공할 수 있어야 한다,

### 3 <a id="encoding"></a>
데이터 수집은 다양한 플랫폼에서 작성된 데이터를 대상으로 하고 있다. 예를 들면 `MS Window`로 부터 생성되어 업로드돈 파일 오브젝트, Mac OS에서 생성된 데이터 오브젝트 등이다. 이들이 사용하는 한글 인코딩은 경우에 따라 Linux의 그것과 달라 시스템내에서의 표준화가 필요하다. 이에 대한 전반적인 해결책으로 수집된 데이터 오브젝트의 인코딩을 확인하여 표준 인코딩으로 전환하는 것이 필수적이다. 

## 데이터 시각화 <a id="data-visualization"></a>
대부분의 시각화 도구는 BI 도구에 포함되어 화려한 시각화 기능을 제공하고 있다. 따라서 데이터레이크에 적재된 데이터의 검증과 간단한 요약 통계 기능을 제공하기 위하여 다양한 형식의 데이터 오브젝트를 대상으로 하는 가볍고 사용이 간단한 도구가 요구된다. 이를 위하여 개발하거나 공개 소프트웨어를 채택하여 해결하여야 할 것이다.








